馮敬恩 : 泛民是一間火鍋店

【台灣大選．港人港事】如果泛民是一間火鍋店 — 和馮敬恩在台北吃麻辣鍋
2020/1/8 — 23:57

在台灣大選前夕，我們相約馮敬恩在台北吃麻辣鍋。這裡是馮敬恩就讀的台大附近一間火鍋店，任點任吃。

馮敬恩是港大學生會前會長，但他顯然不太喜歡這個稱謂，彷彿等於將他人生的可能性，框在 2015 年的學生會時代。在港大畢業後，他去了英國深造，現在再到台灣讀書，已經一年多沒有回香港，連一天都沒有。

2015 年港大爆出副校任命的風波，馮敬恩被指衝擊港大校委會，之後被判處 240 小時社會服務令。他之後就副校任命問題申請司法覆核，但被法官駁回司法覆核許可申請。

官非為他帶來了創傷，經歷也改變了他的想法。他自認變得犬儒，對香港前景更悲觀，亦更不相信制度。他曾經會批評泛民走得不夠前，做得不夠好，如今他更願意接受現實：泛民就如火鍋店，生病了卻到火鍋店討藥吃，店家也幫不了你。

從當日衝擊校委會，到今天吃著麻辣肥牛，馮敬恩似乎對政治少了一份倔強，多了一份理解。

官司令我犬儒

馮敬恩 2017 年在港大畢業後獲台大政治研究所取錄，但他申請延遲入學，回香港受審、完成社會服務。最終他在圍堵校委會一案中，三項控罪，即在公眾地方作出擾亂秩序的行為、刑事損壞及企圖強行進入分別被判處社會服務令 240小時，同期執行。

他之後在港大做了一年研究助理，最後決定去年到倫敦大學亞非學院修讀碩士，研究的是中國政治。在英國讀完書，他去年 9 月又回到台大政治研究所，同時思考前路。

由 2018 年 9 月到現在，馮敬恩已超過一年沒有踏足香港，過去半年在香港發生的抗爭運動，他完全沒有在香港落場參與。

如今回想，他坦言當年的官非令他有創傷（traumatized），「我變得很犬儒、cynical，都係無㗎啦……我自己的官司令我覺得，更加不相信制度，覺得我返來也不會衝，回來只會更痛苦」。

最後上線時間

馮敬恩承認過去一段時間，一直在逃避回香港，「理智與情感有時很矛盾，理智告訴我不要理會，把論文寫好；情緒上卻覺得不能這樣，都是會關心。」於是他與在英國的好友辦遊行請願，總算為香港做一點事情，也是為自己的情緒找出口。

人在異地，他有時向外籍朋友解釋香港情況，他會將香港發生的事情形容為「超級市場革命」，示威者身上的物資，都是超市買到的東西。外國人就會明白，警察與示威者之間的武力是如何的不對等。

他感受到身邊不少台灣朋友都很關心和支持香港的抗爭運動，「可能他們也感受來自中國的威脅、壓迫，都會有點感同身受」。

雖然一直身處英國和台灣，甚至以此作為一種逃避，但馮敬恩仍然無法不牽掛著香港。他每天都在看新聞直播，見到不少認識的好友身處抗爭現場，聽著一個又一個好友被捕。

有時他會打開手機 WhatsApp，看看這些好友的最後上線時間，知道他們仍然有上線，心就安定一點，卻又不太敢致電打擾，「如果在抗爭時找他，又好像在阻礙他，萬一（因為看電話）而沒有看到（現場）情況怎辦？」

泛民是火鍋店

雖然自認犬儒和悲觀，但他亦覺得這場運動有不少值得鼓舞的地方，例如是今次能夠做到「和勇不分」，「估唔到（民主黨）胡志偉也出來說要見指揮官」。

以前的他，對泛民帶著批判，如今他多一份理解。他將泛民比喻成他正身處的火鍋店：「你生病了，走入一間火鍋店是幫不到你的。泛民主派就是那間火鍋店，你病了找他幫不了忙，但他在能力範圍之內在做。」

「所以不要對他們有錯誤期望，『當選了不出來衝』，他（泛民）本身就不會衝……他的功能就不是這樣。」

民進黨的不作為 也是一種作為

對於今次香港抗爭運動，不少台灣人都關注及支持香港抗爭者。不過馮敬恩深明，台灣對香港的支持未必是理所當然。

他在想如何能令台灣人更支持香港，近期就協助一班朋友在台灣發展自己的黃色經濟圈。他們一班有心人逐間商戶發訊，詢問是否願意支持香港及加入，之後就向商戶派黃店貼紙。目前他們已整合了數十間黃店，當香港人到台灣旅行時，都可以選擇支持黃店，令香港人與台灣人構成互助互利的關係。

1 月 11 日將會是台灣大選。香港抗爭運動成為了左右今次選舉的重要因素。民進黨蔡英文支持香港民主運動的立場，為她賺了不少民望，另一方面國民黨就批評蔡只是炒作香港議題，而非真正幫助香港人及流亡者。

馮敬恩認為，兩岸關係一向是國民黨在選舉中攻擊民進黨的理由，「所以無可避免民進黨要極度保守低調處理，我會理解台灣人的支持和幫助並非必然」。他認為民進黨一定要贏，「現屆政府對香港不同的援助，以及對某些事策略性的視而不見，是很重要的。如果在國民黨政府之下，未必會有這些舉動」。

「有些人會批評（民進黨）不作為，但其實不作為也是一種作為，我覺得這是重要的。」

吃完麻辣鍋，馮敬恩再帶我們到酒吧小酌一杯，然後趕回台大繼續唸書。在學習的過程中，再尋覓下一個目的地。

馮敬恩

覺得如果無個次官司
佢好可能已經同孫曉嵐一樣7 1入垃圾會被捕

孫曉嵐

理性嘅人都會對香港悲觀

讀書唔係逃避現實嘅解決方法

英國讀完就OK啦點解仲要去台灣？

台灣學術水平不嬲都好低，你扮咩研究姐？咪就係去到飲飲食食同玩

小朋友，你要面對香港嘅現實，勇敢起來

台灣學術水平低

你係咪有了解過佢啊？佢真係想研究學問㗎，點解唔得先？

馮敬恩： 等你歸位

佢去台大喎 雖然大部份係低
台大就台灣頭幾間大學

佢英國果個應該係19 ma
我估佢台大搞完一round 再出去讀phd

其實有唔少手足被狗咬完都轉路線做"和理非"

佢本身揸住新加坡護照, 如果佢乜都唔想理, 絕對有權繞埋雙手食花生。
依家佢仲肯關心件事, 會做下後勤, 文宣, 已經好唔話得。
你見到幾個月前, 黃程鋒話因為人身安全受威脅要倉促辭職出走, 就可以想像到, 馮敬恩當年受到嘅逼害, 可能唔止你哋表面上見到嘅官司咁簡單。
佢當年算係行得好前, 如果當年已經有200萬人行出來響應佢, 成件事已經會唔同晒。
佢又無食過你哋嘅饅頭, 無乜嘢欠咗你哋, 比起一路上收割了無數饅頭, 依家更食住饅頭去咗耶魯讀書嘅羅三七, 馮已經算係有承擔。

咩係羅37

不作為也是一種作為

手足們：不要成為泛民大台的人血饅頭了

黃程鋒日日比佢莊員jer住唔放追擊
話就話對簿公堂，但邊有「逼害」到你講得咁恐怖
真係逼害班共匪就撓埋手幫馮求情、唔幫黃緊急arrange exchange啦